增長放緩、債務纏身，中國如何化解經濟困局？

增長放緩、債務纏身，中國如何化解經濟困局？

上海——隨著中國經濟放緩，加上中美貿易戰加劇，北京掌管經濟的高官們開始迅速採取行動。

中國官員正在推動銀行增加放貸，並再次允許負債累累的地方政府將資金投入到大型項目上去。他們還採取行動支撐人民幣的價值。金融分析師說，隨著中國政府努力避免出現三年前發生的那次震撼世界的股市崩盤，官員們也已在幫助股市走出困境。

「這是中國領導層的底線，」總部設在上海的交通銀行國際業務研究主管洪灝說。

隨著問題的增多，中國在採取行動。週四，美國正式將此前的威脅付諸實施，對價值160億美元的中國產品加徵關稅。此舉加劇了一場已經影響到1000多億美元商品的貿易戰，並給中國和世界的增長前景蒙上了陰影。

中國正在下一盤艱難的棋。它必須在不讓其沉重債務問題惡化的情況下，應對日益放慢的經濟增長。與此同時，如果中國希望繼續對川普總統發動的貿易戰予以回擊的話，就必須支撐國內的局面。

到目前為止，貿易戰對中國12萬億美元的規模龐大的經濟只產生了很小的影響。但貿易戰讓中國沉重債務負擔下更深層次的問題變得更加複雜。中國一直在努力讓經濟擺脫對借貸的依賴，但由此導致的增長放緩已在削弱這種努力，讓北京在某種程度上有所放鬆。如果貿易戰給經濟帶來更大損失的話，中國的借款可能會進一步激增。

「中國政府總是在維持穩定和實現高質量增長之間搖擺，」香港大學經濟學家陶志剛說。「當你看到政府轉向刺激經濟的做法時，這通常意味著政府在擔心穩定的問題。」

中國經濟的疲軟讓川普政府內部的一些人認為北京經不起打擊，這可能會導致白宮進一步將貿易戰升級。川普總統的國家經濟委員會(National Economic Council)主任拉里·庫德洛(Larry Kudlow)上週在一次內閣會議上指出，中國自己的官方數據顯示，企業投資、零售額以及工業生產值近幾個月來都有疲軟的顯示。

「他們目前的經濟看起來很糟糕，」庫德洛在那場對媒體開放的會上說。

中國最新的季度經濟數據顯示，經濟仍在穩步增長。但經濟學家一般不把這些官方數據太當回事，與美國和其他主要國家公布的經濟數據相比，中國的官方數據要平穩得多，並且通常在意料之中。

其他指標則暗示了中國經濟正顯露些許疲態。一些消費者似乎在持觀望態度。佔中國經濟六分之一的基礎設施支出在今年的頭七個月裡大幅放緩。

中國東北的省會城市哈爾濱市上個月未能向退休人員發放養老金，不得不重新安排資金，以便日後發放。公司債務違約率今年有所上升，儘管與國際水平相比仍比較低。中國各大銀行上個月承認，不良貸款有比較大的上升，雖然這在一定程度上是更為嚴格的審計標準造成的。
金融和經濟出現嚴重問題的信號，促使北京當局在7月匆忙推出了一系列的措施。

中國正在採取措施確保企業和消費者有足夠的資金。中國央行8月10日宣布，將確保讓企業得到足夠的信貸。中國的銀行業監管機構曾在8月11日宣布，並在週末再次宣布，希望國家控制的銀行部門向出口商、中小企業和基礎設施項目提供充足的信貸。

監管機構正在採取其它措施，為銀行加大放貸提供所需的金融空間。官方的《中國證券報》週二報導說，中國可能很快會修改金融監管規定，允許銀行幾乎不受限制地持有地方政府債券，而不需要將這些債務納入銀行在困難情況所能承受的風險計算中。此舉並不能幫助中國解決地方政府近年來積累的巨額債務問題，但的確能讓銀行有更多可放貸的資金。

當局還在鼓勵地方項目。財政部正在幫助負債累累的地方政府在今年秋季借到更多的資金，以重啟陷入停滯的基礎設施項目。中國的中央規劃部門已批准了一系列地方政府的大型項目的實施，這些項目此前因債務問題未獲批准，比如在中國東北的大型工業城市長春建設五條地鐵和輕軌線路，日本汽車製造商豐田在那裡有很多廠房。

金融市場也在受到激勵。

股票曾在整個春季和夏季普遍下滑，使市場進入熊市，人民幣兌美元匯率也已下跌了近10%。自那以來，中國一直在推動人民幣對美元的升值，中國對本國貨幣的價格有嚴格的控制。

與此同時，股市出現了上揚，分析師說，上揚是在與政府有關係的大型投資者（這些人有時被稱為國家隊）干預股市的幫助下發生的。上週五，中國股市曾跌至2016年初以來的最低收盤水平。但本週到目前為止，上證指數已上漲了近2%。

中國也採取了強有力的行動來安撫普通投資者。中國銀行業監管機構已開始鼓勵中國四大資產管理企業幫助P2P借貸平台，但幫助的細節尚不清楚，這些具有高度投機性的借貸平台近幾個月來一直在大批崩潰。此外，中國政府還推遲了一個更嚴厲地打擊各種非正式貸款或影子銀行（即銀行不計入資產負債表的貸款）業務的計劃。

其他數據顯示出中國正在如何保持一種艱難的平衡。就在中國官員推動更多放貸的同時，一項更廣泛的借貸衡量指標顯示，7月份的新增信貸總量有所放緩，容忍負債累累的地方政府進一步舉債是一種短期措施，可能會帶來長期的問題。

國務院副總理劉鶴是中國國家主席習近平的親信，他曾在今年1月承諾，中國當局將在三年內讓國內債務問題得到控制。國際清算銀行的數據顯示，中國政府在過去幾年收緊了一些銀行對國有企業的貸款。讓地方政府借更多的錢與這個承諾背道而馳。

「重點不再是去槓桿化，而是將槓桿從一個部門轉移到另一個部門，」清華大學經濟學家朱寧說。

政府現在向經濟注入資金的做法，也許能抵消今年春天的去槓桿化努力中撤走的錢，但可能不會提供足夠的刺激，讓負債累累的中國經濟出現實際的繁榮，北京經濟研究機構威格拉姆資本顧問(Wigram Capital Advisors)董事羅德尼·瓊斯(Rodney Jones)說。

「我對刺激計劃是否能創造出我們過去看到的那種增長激增持非常懷疑的態度，」瓊斯說。「我認為刺激計劃只能消除一些不利因素。」

中國用“贏”來分解危機

中國最終會成為大贏家

邊有方法化解

家陣中共果班當權者 全部都係廢物, 完全唔識搞經濟, 民生, 只係識搞權鬥

其實中共官員都知道中國無得救, 所以佢地先會用盡方法貪污, 貪完之後帶住財產/家人 移民去外國
留番D手尾比下一手自己搞

就好似之前有單新聞
講縣長 借幾千億, 然後從中貪污, 跟住自己退休之後, 就帶住財產家人 拍拍羅柚走人
結果成個縣負債幾千億, D蘇州屎 留番比 新縣長/縣公務員/縣百姓

領導人走晒，話之你班平民